---
title: Autotests Guide
sidebar_position: 2
---

Цель данного гайда - зафиксировать используемую терминологию, прояснить какие типы автотестов мы используем, сколько и как их пишем

### Общий подход
Наш подход весьма похож на тот, что использует [Spotify](https://engineering.atspotify.com/2018/01/11/testing-of-microservices/) но некоторые детали и термины разнятся.

Автотесты мы подразделяем на три группы:
1. End-to-end tests
2. Component tests
3. Unit and Integration tests

![Screenshot](/img/autotests1.png)

### End-to-end тесты
Тестируют корректность совместной работы нескольких сервисов. Сама система при этом считается черным ящиком.

В качестве входной точки используется GUI или публичное API.

Тестовые сценарии максимально близки к реальным пользовательским действиям,  но такие тесты довольно ломкие. Большое влияние на их стабильность оказывают:
- инфраструктура
- задержки при асинхронных взаимодействиях
- внешние зависимости
- данные лежащие в сервисах

End-to-end тесты располагаем в отдельных репозиториях

Их написанием занимаются QA инженеры

*TBD добавить ссылку на страницу посвященную деталям реализации e2e тестов в Ensi*


### Компонентные (сomponent) тесты
Тестируем сервис как отдельную изолированную единицу.

Используем так называемые In-process component тесты, которые размещаются в том же репозитории что и код и пишутся бэкэнд-разработчиками.

Типичный компонентный тест представляет собой следующее:
1. Обеспечиваем необходимое состояние БД через [фабрики моделей](https://laravel.com/docs/8.x/database-testing#defining-model-factories);
2. Подменяем внешние зависимости вроде клиентов других сервисов Ensi на тестовые дубли, конфигурируем их ответы;
3. Отправляем запрос в api/запускаем консольную команду/посылаем сообщение в потребитель очереди через внутренний роутер фреймворка чтобы ускорить тесты;
4. Проверяем формат запроса и ответа на соответствие OpenApi спецификации для данного эндпоинта. Для Laravel эта проверка уже встроена через [пакет](https://github.com/greensight/laravel-openapi-testing) в методы отправляющие http запросы в тестах;
5. Проверяем ответ на корректность;
6. Опционально проверяем, что в БД/файловом хранилище произошли нужные изменения. БД используем реальную, файловое хранилище используем локальное через `Storage::fake`;

В качестве фреймворка для написания таких тестов используем [PEST](https://pestphp.com/), тесты располагаем не в tests/ а непосредственно рядом с компонентами, которые они тестируют

Для каждого эндпоинта API должен быть хотя бы один компонентный тест.

Компонентные тесты на нашем стэке довольно просты в написании, стабильны, быстры и при этом они дают уверенность, что при изменении кодовой базы сервиса его публичный интерфейс остается работоспособным.

Запуск компонентных тестов должен быть встроен в:
- CI/CD для сервиса, если тесты не прошли, то билд должен быть помечен как FAILED
- набор локальных git-хуков, включенных по умолчанию

### Юнит (unit) и интеграционные (integration) тесты
Тестирование пограничных случаев через компонентные тесты может становиться затруднительным и многословным или приводит к избыточному дублированию. В этом случае вместо компонентных тестов нам на помощь приходят юнит тесты и интеграционные тесты, позволяющие протестировать более конкретный участок кода.

В этих тестах мы тестируем уже конкретный класс или его публичный метод, а не эндпоинт апи или консольную команду.

Если взаимодействуем и проверяем при этом БД/файловое хранилище/внешний сервис, то считаем такой тест интеграционным. Если нет - юнит тестом.

Хорошими индикаторами того, что вам необходимо покрыть метод (функцию/класс) unit/integration тестами являются:
- Внутри метода происходят сложные вычисления, особенно если они зависят от входных параметров;
- Метод используется в коде сервиса больше одного раза;
- Бизнес-логика содержащаяся в методе является ключевой для сервиса;

Если вы покрыли такие сценарии юнит тестами, то покрывать их все поверх еще и компонентными смысла нет. Стоит ограничиться там лишь самыми базовыми.

В качестве фреймворка для написания таких тестов используем [PEST](https://pestphp.com/), тесты располагаем не в tests/ а непосредственно рядом с классами/функциями, которые они тестируют

Запуск тестов должен быть встроен в:
- CI/CD для сервиса, если тесты не прошли, то билд должен быть помечен как FAILED
- набор локальных git-хуков, включенных по умолчанию

### Code Coverage
В расчёте code coverage (т.е процента строк кода покрытых хотя бы одним тестом) принимают участие component, integration и unit тесты.
Мы не гонимся за 100% code coverage, в большинстве случаев это непрагматично. Чем ближе к 100% тем дороже в написании становится каждый новый процент и тем меньше от него реальной ценности.


В качестве ориентиров используем [гайдлайны Google](https://testing.googleblog.com/2020/08/code-coverage-best-practices.html)

60% - приемлимо

75% - похвально

90% - образцово

Проверка на минимальный code coverage должна быть встроена в CI. Если итоговый code coverage для ветки меньше 60%, то такой билд должен быть помечен как UNSTABLE или FAILED вовсе.
